\section{Link-Cut trees} ~

\epigraph{А если мы навернём Splay на такую штуку, не будет лучше?}{Миша Ютман}

Уже умеем делать Euler-Tour Tree. Хочется большего: например, они не умеют в динамический минимум на пути.
А вот в сумму умеют, но это уже другая история.

В минимум на пути умеет HLD (но вы упоролись, если ищете его с помощью HLD).
Сейчас будем делать что-то похожее, но динамичное.

Будем всегда хранить дерево как набор вертикальных путей. Пофиг на тяжёлость.
Каждый путь будет храниться в дереве по неявному ключу и иметь вершину-родителя.
Все операции будем выражать через операцию \cpp|expose|, которая берёт вершину и делает так, чтобы её вертикальный путь начинался в корне.
\cpp|expose| работает втупую и за линию: отрезает от путей на пути к корню лишнее и объединяет.

\begin{theorem}
  \cpp|expose| сделает амортизированное $\O(\log n)$ операций с деревом поиска.
\end{theorem}

\begin{proof}
  Введём потенциал $\varphi = \langle\textrm{количество~тяжёлых~рёбер,~попавших~в~пути}\rangle$.
  Оценим количество операций с деревьями поиска:
  $a_i = t_i + \Delta \varphi$.

  Пусть мы попрыгали по $h$ тяжёлым рёбрам. Тогда потенциал увеличился на $h$.
  Пусть мы попрыгали по $l$ лёгким рёбрам. Тогда потенциал уменьшился не более чем на $l$, но пусть бы он даже не уменьшился.

  $a_i = t_i + \Delta \varphi \le (h+l) + (-h) = l \le \log n$, помним свойство про количество лёгких рёбер на пути до корня.
\end{proof}


Также полезна операция \cpp|to_root|. Она делает вершину корнем дерева.
Она делает \cpp|expose|, после чего разворачивает (в BST умеем) путь, в котором лежит корень.

\begin{theorem}
  \cpp|to_root| работает за амортизированный $\O(\log n)$.
\end{theorem}

\begin{proof}
  Казалось бы, \cpp|expose| + $\O(\log n)$.
  Но надо понять, как разворот меняет потенциал.

  Рёбра, лежащие не в пути корня, не изменились (в плане тяжести).
  Но могли изменится рёбра, там лежащие.
  Перед разворотом там был $\O(\log n)$ тяжёлых рёбер и после разворота там $\O(\log n)$ тяжёлых рёбер.
  Значит, $\Delta \varphi \le 2\log n$, чего и хотелось.
\end{proof}

Теперь мы умеем делать \cpp|link| и \cpp|cut|. В первом случае надо сделать \cpp|to_root| и подвесить путь, во втором -- разрезать путь.
На практике вроде как было доказано, что потенциалы от этого не умрут.

\begin{corollary}
  Link-Cut Tree с произвольным BST внутри работает за $\O(\log^2 n)$.
\end{corollary}

Почему такая странная формулировка? Потому что \cpp|splay| магическим образом сработает за $\O(\log n)$. Это также доказано на практике.

